\chapter{Listas Basadas en Arrays}
\chaplabel{arrays}

En este capítulo, estudiaremos implementaciones de las interfaces #List# y
#Queue# donde los datos se almacenan en un array, conocido como el
\emph{array de respaldo}.
\index{array!de respaldo}%

La tabla siguiente resume los tiempos de ejecución de las operaciones de las 
estructuras de datos en este capítulo:
\newlength{\tabsep}
\setlength{\tabsep}{\itemsep}
\addtolength{\tabsep}{\parsep}
\addtolength{\tabsep}{-2pt}
\begin{center}
\vspace{\tabsep}
\begin{tabular}{|l|l|l|} \hline
 & #get(i)#/#set(i,x)# & #add(i,x)#/#remove(i)# \\ \hline
#ArrayStack# & $O(1)$ & $O(#n#-#i#)$ \\
#ArrayDeque# & $O(1)$ & $O(\min\{#i#,#n#-#i#\})$ \\
#DualArrayDeque# & $O(1)$ & $O(\min\{#i#,#n#-#i#\})$ \\
#RootishArrayStack# & $O(1)$ & $O(#n#-#i#)$ \\ \hline
\end{tabular}
\vspace{\tabsep}
\end{center}

Las estructuras de datos que funcionan al almacenar datos en un array individual
tienen muchas ventajas y limitaciones en común:
\index{array}%

\begin{itemize}
  \item Los arrays ofrecen acceso en tiempo constante a cualquier valor en el
      array. Esto es lo que permite que las operaciones #get(i)# y #set(i,x)# 
      se ejecuten en tiempo constante.

  \item Los arrays no son muy dinámicos. Agregar o remover un elemento cerca
      del medio de una lista para hacer espacio para el nuevo elemento o para
      rellenar el vacío creado por el elemento removido. Esta es la razón por 
      la cual las operaciones #add(i,x)# y #remove(i)# tienen tiempos de
      ejecución que dependen en #n# y #i#.

  \item Los arrays no pueden expandirse o contraerse.  Cuando el número de
      elementos en la estructura de datos excede el tamaño del array de
      respaldo, un array nuevo necesita ser asignado y los datos del array 
      viejo necesitan ser copiados al array nuevo. Esta es una operación
      extremadamente costosa.
\end{itemize}

El tercer punto es importante. Los tiempos de ejecución citado en la tabla
anterior no incluyen el costo asociado con la expansión y contracción del 
array de respaldo. Veremos que, si se maneja cuidadosamente, el costo de
expandir y contraer el array de respaldo no agrega mucho al costo de una 
una operación \emph{promedia}.  Más precisamente, si empezamos con una
estructura de datos vacía, y realizamos una secuencia de $m$ operaciones 
#add(i,x)# o #remove(i)#, entonces el costo total de expandir y contraer 
el array de respaldo, en la secuencia completa de $m$ operaciones es $O(m)$.
Aunque algunas operaciones individuales son más costosas, el costo amortizado,
cuando se amortiza sobre todas las $m$ operaciones, es solamente 
$O(1)$ por operación.

\cpponly{
In this chapter, and throughout this book, it will be convenient to
have arrays that keep track of their size.  The usual C++ arrays do
not do this, so we have defined a class,  #array#, that keeps track
of its length.  The implementation of this class is straightforward.
It is implemented as a standard C++ array, #a#, and an integer, #length#:}
\cppimport{ods/array.a.length}
\cpponly{
The size of an #array# is specified at the time of creation:
}
\cppimport{ods/array.array(len)}
\cpponly{The elements of an array can be indexed:}
\cppimport{ods/array.operator[]}
\cpponly{Finally, when one array is assigned to another, this is just
a pointer manipulation that takes constant time:}
\cppimport{ods/array.operator=}

\section{#ArrayStack#: Operaciones Rápidas de una Pila Usando un Array}
\seclabel{arraystack}

\index{estructuras de datos!ArrayStack@#ArrayStack#}%
Una #ArrayStack# implementa la interfaz lista usando un array #a#, llamado
el \emph{array de respaldo}.  El elemento de la lista con índice #i# se almacena
en #a[i]#.  En la mayoría de las ocasiones, #a# es más grande de lo que 
es estrictamente necesario, así que un entero #n# es usado para mantener un 
récord del número de elementos almacenados actualmente en #a#. De esta 
manera, los elementos de la lista están almacenados en 
#a[0]#,\ldots,#a[n-1]# y, todo el tiempo, $#a.length# \ge #n#$.

\codeimport{ods/ArrayStack.a.n.size()}

\subsection{Lo Básico}

Accesar y modificar los elementos de una #ArrayStack# usando #get(i)# y
#set(i,x)# es trivial. Después de realizar cuando chequeo de límite necesario,
simplemente retornamos o asignamos a , respectivamente, #a[i]#.

\codeimport{ods/ArrayStack.get(i).set(i,x)}

Las operaciones de añadir y remover elementos de una #ArrayStack# se ilustran en
\figref{arraystack}.  Para implementar la operación #add(i,x)#, primero
verificamos si #a# está ya lleno. Si lo está, llamamos el método #resize()# para
incrementar el tamaño de #a#. Cómo #resize()# es implementado se discutirá más
adelante. Por ahora, es suficiente saber que, después de llamar a #resize#,
podemos estar seguros que $#a.length > #n#$. Con esto fuera del camino, podemos
ahora mover los elementos $#a[i]#,\ldots,#a[n-1]#$ hacia la derecha por una
posición para crear espacio para #x#, asignar #x# a #a[i]#, e incrementar a #n#.

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.90909]{figs/arraystack}
  \end{center}
  \caption[Añadiendo a un ArrayStack]{Una secuencia de las operaciones
    #add(i,x)# y #remove(i)# en una #ArrayStack#.  Las flechas denotan los
    elementos que son copiados. Las operaciones que resultan en una llamada a
    #resize()# son marcadas con un asterisco.}
  \figlabel{arraystack}
\end{figure}

\codeimport{ods/ArrayStack.add(i,x)}
Si ignoramos el costo de una llamada potencial a #resize#, entonces el costo de
la operación #add(i,x)# es proporcional al número de elementos que tenemos que
mover para crear espacio para #x#. Por lo tanto el costo de esta operación
(ignorando el costo de expandir a #a#) es $O(#n#-#i#)$.

La implementación de la operación #remove(i)# es similar. Movemos los elementos
$#a[i+1]#,\ldots,#a[n-1]#$ hacia la izquierda por una posición (sobrescribiendo
a #a[i]#) y reduciendo el valor de #n#. Después de esto, verificamos si #n# se
está volviendo mucho menor que #a.length# con la comparación $#a.length# \ge 3#n#$.
Si es cierto, entonces llamamos a #resize()# para reducir el tamaño de #a#.

\codeimport{ods/ArrayStack.remove(i)}
% TODO: Add shifting figure
Si ignoramos el costo del método #resize()#, el costo de una operación #remove(i)#
es proporcional al tamaño del número de elementos que tenemos que mover, lo cual
es $O(#n#-#i#)$.

\subsection{Expansión y Contracción}

El método #resize()# es bastante sencillo; asigna un nuevo array #b# cuyo tamaño
es $2#n#$ y copia los #n# elementos de #a# en las primeras #n# posiciones en
#b#, y después asigna #b# a #a#. Así que, después de llamar a #resize()#, 
$#a.length# = 2#n#$.

\codeimport{ods/ArrayStack.resize()}

Analizar el costo actual de la operación #resize()# es fácil. La operación
asigna un array #b# de tamaño $2#n#$ y copia los #n# elementos de #a# en #b#.
Esto toma un tiempo de $O(#n#)$.

El análisis del tiempo de ejecución de la sección anterior ignoró el costo de
las llamadas a #resize()#.  En esta sección analizamos este costo al usar una
técnica conocida como \emph{análisis amortizado}.  Esta técnica no trata de
determinar el costo de expansión durante cada operación individual #add(i,x)#
y #remove(i)#. En vez, la técnica considera el costo de todas las llamadas a
#resize()# durante una secuencia de $m$ llamadas a #add(i,x)# o #remove(i)#.
En particular, demostraremos que:

\begin{lem}\lemlabel{arraystack-amortized}
    Si una #ArrayStack# es creado y se realiza una secuencia $m\ge 1$ llamadas a
    #add(i,x)# y #remove(i)#, entonces el total de tiempo utilizado durante todas
    las llamadas a #resize()# es $O(m)$.
\end{lem}

\begin{proof}
    Demostraremos que en cualquier ocasión #resize()# es llamada, el número de
    llamadas a #add# o #remove# desde la última llamada a #resize()# es por lo
    menos $#n#/2-1$.  Por lo tanto, si $#n#_i$ denota el valor de #n# durante la
    llamada $i$th a #resize()# y $r$ denota el número de llamadas a #resize()#,
    entonces el número total de llamadas a #add(i,x)# o #remove(i)# es por lo
    menos
  \[
     \sum_{i=1}^{r} (#n#_i/2-1) \le m  \enspace ,
  \]
  lo cual es equivalente a 
  \[
    \sum_{i=1}^{r} #n#_i \le 2m + 2r  \enspace .
  \]
  Por otro lado, el tiempo total utilizado durante todas las llamadas a #resize()#
  es  
  \[
     \sum_{i=1}^{r} O(#n#_i) \le O(m+r) = O(m)  \enspace ,
  \]
  dado que $r$ no es mayor que $m$.  Lo que resta es demostrar que el número de
  llamadas a  #add(i,x)# o #remove(i)# entre la llamada $(i-1)$th y $i$th a
  #resize()# es por lo menos $#n#_i/2$.

  Debemos considerar dos casos. En el primer caso, #resize()# es llamado por 
  #add(i,x)# porque la array de respaldo #a# está lleno, i.e.,
  $#a.length# = #n#=#n#_i$.  Considera la llamada previa a #resize()#:
  después de esta llamada previa, el tamaño de #a# era #a.length#, pero el
  número de elementos almacenados en #a# era como máximo $#a.length#/2=#n#_i/2$.
  Pero ahora el número de elementos almacenados en #a# es $#n#_i=#a.length#$,
  así que deberían haber por lo menos $#n#_i/2$ llamadas a #add(i,x)# de la
  llamada previa a #resize()#.
  % TODO: Add figure
 
  El segundo caso ocurre cuando #resize()# está siendo llamado por #remove(i)#
  porque $#a.length# \ge 3#n#=3#n#_i$.  Nuevamente, después de la llamada previa
  a #resize()# el número de elementos almacenados en #a# era por lo menos
  $#a.length/2#-1$.\footnote{El ${}-1$ en esta fórmula designa el caso especial
  que ocurre cuando $#n#=0$ y $#a.length# = 1$.} Ahora hay
  $#n#_i\le#a.length#/3$ elementos almacenados en #a#.  Por lo tanto, el número
  de operaciones #remove(i)#  desde la última llamada a #resize()# es por lo
  menos
  \begin{align*}
      R & \ge #a.length#/2 - 1 - #a.length#/3 \\
        & = #a.length#/6 - 1 \\
        & = (#a.length#/3)/2 - 1 \\
        & \ge #n#_i/2 -1\enspace .
  \end{align*}
  En cualquiera de los casos, el número de llamadas a #add(i,x)# o #remove(i)#
  que ocurre entre la llamada $(i-1)$th a #resize()# y la llamad $i$th a
  #resize()# es por lo menos $#n#_i/2-1$, como lo requerido para completar la
  demostración.
\end{proof}

\subsection{Resumen}

El teorema siguiente sintetiza el rendimiento de una #ArrayStack#:

\begin{thm}\thmlabel{arraystack}
  Una #ArrayStack# implementa la interfaz #List#.  Ignorando el costo de las
  llamadas a #resize()#, una #ArrayStack# soporta las operaciones
  \begin{itemize}
    \item #get(i)# y #set(i,x)# en tiempo $O(1)$ por operación; y
    \item #add(i,x)# y #remove(i)# en tiempo $O(1+#n#-#i#)$ por operación.
  \end{itemize}
  Además, al comenzar con una #ArrayStack# vacía y realizar cualquier secuencia de
  $m$ operaciones #add(i,x)# y #remove(i)# resulta en un total de tiempo $O(m)$
  utilizado durante todas las llamadas a #resize()#.
\end{thm}

La #ArrayStack# es una manera eficiente de implementar una #Stack#. En
particular, podemos implementar #push(x)# como #add(n,x)# y #pop()#
como #remove(n-1)#, en cuyo caso estas operaciones se ejecutarán en tiempo
amortizado $O(1)$.

\section{#FastArrayStack#: Un ArrayStack Optimizado}
\seclabel{fastarraystack}

\index{estructuras de datos!FastArrayStack@#FastArrayStack#}%
Mucho del trabajo hecho por #ArrayStack# involucra el movimiento (por
#add(i,x)# y #remove(i)#) y copiado (por #resize()#) de datos.
\notpcode{In the implementations shown above, this was done using #for# loops.}%
\pcodeonly{En una implementación sencilla, esto se haría con el uso de bucles 
#for#.}

Resulta que muchos entornos de programación tienen funciones específicas que son
muy eficientes en el copiado y movimiento de bloques de datos.  En el lenguaje
de programación C, existen las funciones #memcpy(d,s,n)# y #memmove(d,s,n)#.
En el lenguaje C++, existe el algoritmo #std::copy(a0,a1,b)#. En Java existe el
método #System.arraycopy(s,i,d,j,n)#.
\index{memcpy@#memcpy(d,s,n)#}%
\index{std::copy@#std::copy(a0,a1,b)#}%
\index{System.arraycopy@#System.arraycopy(s,i,d,j,n)#}%

\cppimport{ods/FastArrayStack.add(i,x).remove(i).resize()}
\javaimport{ods/FastArrayStack.add(i,x).remove(i).resize()}

Esta funciones son usualmente altamente optimizadas y hasta pueden usar
instrucciones especiales de máquina para hacer el copiado mucho más rápido que
lo que podríamos hacer con un bucle #for#. Aunque el uso de estas funciones 
no disminuye los tiempos de ejecución asimptóticamente, podría ser una
optimización valiosa.

\pcodeonly{En nuestras implementaciones de C++ y Javas, el uso de las funciones 
de array de copiado rápido}
\notpcode{In the \lang\ implementations here, the use of the native \javaonly{#System.arraycopy(s,i,d,j,n)#}\cpponly{#std::copy(a0,a1,b)#}}
resultó en una rapidez de un factor entre 2 y 3, dependiendo de los tipos de
operaciones realizadas. Tu millaje puede variar.

\section{#ArrayQueue#: Una Cola basada en un Array}
\seclabel{arrayqueue}

\index{estructuras de datos!ArrayQueue@#ArrayQueue#}%
En esta sección, presentamos la estructura de datos #ArrayQueue#, la cual
implementa una cola FIFO (\emph{primero en entrar, primero en salir}); los
elementos son removidos (usando la operación #remove()#) de la cola usando en el
mismo orden en cual fueron añadidos (usando la operación #add(x)#).

Nota que una #ArrayStack# es una pésima elección para una implementación de una
cola FIFO. No es una buena elección porque debemos elegir un final de la lista 
a la cual añadir elementos y después remover elementos desde el otro final. 
Una de las dos operaciones debe trabajar en la cabeza de la lista, lo cual
involucra una llamada a #add(i,x)# o #remove(i)# con un valor de $#i#=0$.
Esto resulta en un tiempo de ejecución proporcional a #n#.

Para obtener una implementación eficiente basada en un array de una cola,
primero notamos que el problema sería fácil si tuviéramos un array infinito #a#.
Podríamos mantener un índice #j# que mantiene un récord del siguiente elemento
a ser removido y un entero #n# que cuenta el número de elementos en la cola. 
Los elementos de la cola serían siempre almacenados en 
\[ #a[j]#,#a[j+1]#,\ldots,#a[j+n-1]# \enspace . \]
Inicialmente, ambos #j# y #n# serían 0. Para añadir un elemento, lo colocamos
en #a[j+n]# e incrementamos #n#. Para remover un elemento, lo removemos de #a[j]#,
incrementamos #j#, y disminuimos #n#.

Por supuesto, el problema con esta solución es que requiere un array infinito.
Una #ArrayQueue# simula esto al usar un array finito #a# y \emph{aritmética
modular}.
\index{aritmética modular}%
Este es el tipo de aritmética usada cuando hablamos las horas del día. Por
ejemplo 10:00 más cinco horas resulta en 3:00. Formalmente, decimos que
\[
    10 + 5 = 15 \equiv 3 \pmod{12} \enspace .
\]
Leemos la última parte de esta ecuación ``15 es congruente a 3 módulo 12.'' 
Podemos también tratar a $\bmod$ como un operador binario, así que
\[
   15 \bmod 12 = 3 \enspace .
\]

Generalmente, para un entero $a$ y un entero positivo $m$, $a \bmod m$
es el entero único $r\in\{0,\ldots,m-1\}$ tal que $a = r + km$ para algún entero
$k$.  En una manera menos formal, el $r$ es el residuo que obtenemos cuando 
dividimos $a$ por $m$.
\pcodeonly{En muchos lenguajes de programación, incluyendo C, C++, y Java,
el operador $\bmod$ es representado usando el símbolo \%.}
\notpcode{In many programming languages, including
\javaonly{Java}\cpponly{C++}, the $\bmod$ operator is represented
using the #%# symbol.\footnote{This is sometimes referred to as the
\emph{brain-dead} mod operator, since it does not correctly implement
the mathematical mod operator when the first argument is negative.}}

La aritmética modular es útil para la simulación de un array infinito, dado que 
$#i#\bmod #a.length#$ siempre da un valor en el rango $0,\ldots,#a.length-1#$.
Usando la aritmética modular podemos almacenar los elementos de la cola en las
posiciones \[ #a[j%a.length]#,#a[(j+1)%a.length]#,\ldots,#a[(j+n-1)%a.length]# \]
del array. Esto trata el array #a# como un \emph{array circular}
\index{array!circular}%
en el cual los índices del array mayores que $#a.length#-1$ se 
``enrollan alreadedor'' hacia el comienzo del array.
% TODO: figure

Lo única cosa de la cual tenemos que preocuparnos ahora es que el número de
elementos en la #ArrayQueue# no exceda el tamaño de #a#.

\codeimport{ods/ArrayQueue.a.j.n}

Una secuencia de las operaciones #add(x)# y #remove()# sobre una #ArrayQueue# es
ilustrado en la \figref{arrayqueue}.  Para implementar a #add(x)#, primero 
chequeamos si #a# está lleno y, si es necesario, llamamos a #resize()# para
incrementar el tamano de #a#.  Siguiente, almacenamos #x# en
#a[(j+n)%a.length]# e incrementamos #n#.

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.90909]{figs/arrayqueue}
  \end{center}
  \caption[Agregando y removiendo de un ArrayQueue]{Una secuencia de operaciones
    #add(x)# y #remove(i)# sobre una #ArrayQueue#.  Las flechas denota elementos
    siendo copiados. Las operaciones que resultan en una llamada a #resize()# 
    son marcadas con un asterisco.}
  \figlabel{arrayqueue}
\end{figure}

\codeimport{ods/ArrayQueue.add(x)}

Para implementar a #remove()#, primero almacenamos a #a[j]# para poder
retornarlo más tarde. Siguiente, disminuimos a #n# e incrementamos #j# (módulo 
#a.length#) al asignar $#j#=(#j#+1)\bmod #a.length#$.  Finalmente, retornamos 
el valor de #a[j]# que habíamos almacenado. Si es necesario, podríamos llamar a
#resize()# para disminuir el tamaño de #a#.

\codeimport{ods/ArrayQueue.remove()}

Finalmente, la operación #resize()# es muy similar a la operación #resize()#
de #ArrayStack#.  La misma asigna un nuevo array, #b#, de tamaño $2#n#$
y copia 
\[
   #a[j]#,#a[(j+1)%a.length]#,\ldots,#a[(j+n-1)%a.length]#
\]
en 
\[
   #b[0]#,#b[1]#,\ldots,#b[n-1]#
\]
y asigna $#j#=0$.

\codeimport{ods/ArrayQueue.resize()}

\subsection{Resumen}

El teorema siguiente sintetiza el rendimiento de la estructura de datos 
#ArrayQueue#:

\begin{thm}
Una #ArrayQueue# implementa la interfaz #Queue# (FIFO). Ignorando el costo de 
las llamadas a #resize#, una #ArrayQueue# soporta las operaciones #add(x)# y
#remove()# en tiempo $O(1)$ por operación. Además, comenzando una #ArrayQueue#
vacío, cualquier secuencia de $m$ operaciones #add(i,x)# y #remove(i)# resulta
en un total de tiempo $O(m)$ utilizado durante todas las llamadas a #resize()#.
\end{thm}

%TODO: Discuss the use of bitwise-and as a replacement for the mod operator

\section{#ArrayDeque#: Operaciones Rápidas de Deque usando un Array}
\seclabel{arraydeque}

\index{estructuras de datos!ArrayDeque@#ArrayDeque#}%
La estructura #ArrayQueue# de la sección anterior es un estructura de datos para
representar una secuencia que nos permite agregar a un extremo de la secuencia y
remover del otro extremo eficientemente. La estructura de datos #ArrayDeque# 
nos permite la adicción y la remoción eficiente a ambos extremos. Esta
estructura implementa la interfaz #List# al usar la misma técnica de un array
circular usada para representar una #ArrayQueue#.

\codeimport{ods/ArrayDeque.a.j.n}

Las operaciones #get(i)# y #set(i,x)# en una #ArrayDeque# son sencillas. 
Las mismas retornan o asignan respectivamente al elemento
$#a[#{#(j+i)#\bmod#a.length#}#]#$ del array.

\codeimport{ods/ArrayDeque.get(i).set(i,x)}

La implementación de #add(i,x)# es un poco más interesante. Como es usual,
primero chequeamos si #a# está lleno y, si es necesario, llamamos a #resize()#
para cambiar el tamaño de #a#. Recuerda que queremos que esta operación sea
rápida cuando #i# es pequeño (cercano a 0) o cuando #i# es grande (cercano a
#n#). Por lo tanto, verificamos que $#i#<#n#/2$.  Si lo es, entonces movemos los 
$#a[0]#,\ldots,#a[i-1]#$ hacia la izquierda por una posición.  De lo contrario
($#i#\ge#n#/2$), movemos los elementos $#a[i]#,\ldots,#a[n-1]#$ hacia la derecha
por una posición. Observa la \figref{arraydeque} para una ilustración de
las operaciones #add(i,x)# y #remove(x)# sobre una #ArrayDeque#.

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.90909]{figs/arraydeque}
  \end{center}
  \caption[Añadiendo y removiendo de una #ArrayDeque#]{Una secuencia de
    las operaciones #add(i,x)# y #remove(i)# sobre #ArrayDeque#.  Las flechas
    denotan los elementos siendo copiados.}
  \figlabel{arraydeque}
\end{figure}


\codeimport{ods/ArrayDeque.add(i,x)}

Al mover los elementos de esta manera, garantizamos que #add(i,x)# nunca 
tendrá que mover más $\min\{ #i#, #n#-#i# \}$ elementos.  Así que, el tiempo de
ejecución de la operación #add(i,x)# (ignorando el costo de una operación
#resize()#) es $O(1+\min\{#i#,#n#-#i#\})$.

La implementación de la operación #remove(i)# es similar. Dicha operación mueve
los elementos $#a[0]#,\ldots,#a[i-1]#$ hacia la derecha por una posición o mueve
los elementos $#a[i+1]#,\ldots,#a[n-1]#$ hacia la izquierda por una posición
dependiendo si $#i#<#n#/2$.  Nuevamente, esto significa que #remove(i)# nunca 
utiliza más de tiempo $O(1+\min\{#i#,#n#-#i#\})$ para mover los elementos.

\codeimport{ods/ArrayDeque.remove(i)}

\subsection{Resumen}

El teorema siguiente sintetiza el rendimiento de la estructura de datos 
#ArrayDeque#:
\begin{thm}\thmlabel{arraydeque}
  Una #ArrayDeque# implementa la interfaz #List#.  Ignorando el costo de las
  llamadas a #resize()#, una #ArrayDeque# soporta las operaciones
  \begin{itemize}
    \item #get(i)# y #set(i,x)# en tiempo $O(1)$ por operación; y
    \item #add(i,x)# y #remove(i)# en tiempo $O(1+\min\{#i#,#n#-#i#\})$ por
        operación.
  \end{itemize}
  Además, al comenzar con una #ArrayDeque# vacía, realizando una secuencia de $m$
  operaciones #add(i,x)# y #remove(i)# resulta en un total de tiempo $O(m)$ 
  utilizado durante todas las llamadas a #resize()#.
\end{thm}

\section{#DualArrayDeque#: Construyendo un Deque usando Dos Pilas}
\seclabel{dualarraydeque}

\index{estructuras de datos!DualArrayDeque@#DualArrayDeque#}%
Ahora, presentamos una estructura de datos, la #DualArrayDeque#, que 
logra los mismos límites de rendimiento que una #ArrayDeque# al usar
dos #ArrayStack#s.  Aunque el rendimiento asimptótico de la #DualArrayDeque# 
no es mejor que el rendimiento de la #ArrayDeque#, es aún valioso estudiarla, 
dado que nos ofrece un buen ejemplo de cómo crear una estructura de datos
sofisticada al combinar dos estructuras de datos más simples.

Una #DualArrayDeque# representa una lista usando dos #ArrayStack#s. Recuerda que 
una #ArrayStack# es rápida cuando las operaciones sobre la misma modifican
elementos cercanos al final. Una #DualArrayDeque# coloca dos #ArrayStack#s,
llamadas #front# y #back#, en paralelo (\emph{back-to-back}) para que las
operaciones sean rápidas en cualquier extremo.

\codeimport{ods/DualArrayDeque.front.back}

Una #DualArrayDeque# no almacena explícitamente el número, #n#, de elementos que
contiene. No necesita hacerlo, dado que contiene 
$#n#=#front.size()# + #back.size()#$ elementos. Sin embargo, al analizar 
la #DualArrayDeque# todavía usaremos #n# para denotar el número de elementos que
contiene.

\codeimport{ods/DualArrayDeque.size()}

La #ArrayStack# #front# almacena la lista de elementos cuyos índices son
$0,\ldots,#front.size()#-1$, pero los almacena en orden inverso.
La #ArrayStack# #back# contiene la lista de elementos con los índices en
$#front.size()#,\ldots,#size()#-1$ en orden normal.  De esta manera, 
#get(i)# y #set(i,x)# se traducen en llamadas apropiadas a #get(i)#
o #set(i,x)# sobre #front# o #back#, lo cual toma tiempo $O(1)$ por operación.

\codeimport{ods/DualArrayDeque.get(i).set(i,x)}

Nota que si un índice $#i#<#front.size()#$, entonces el mismo corresponde al
elemento de #front# en la posición $#front.size()#-#i#-1$, dado que los
elementos de #front# son almacenados en orden inverso.

Agregar y remover los elementos de una una #DualArrayDeque# se ilustra en
la \figref{dualarraydeque}.  La operación #add(i,x)# manipula a #front#
o a #back#, como sea apropiado:

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.90909]{figs/dualarraydeque}
  \end{center}
  \caption[Agregando y removiendo de una DualArrayDeque]{Una secuencia de las
    operaciones #add(i,x)# and #remove(i)# sobre una #DualArrayDeque#.  Las
    flechas denota los elementos siendo copiados. Las operaciones que resultan
    en un reajuste por #balance()# están marcadas con un asterisco.}
  \figlabel{dualarraydeque}
\end{figure}

\codeimport{ods/DualArrayDeque.add(i,x)}

El método #add(i,x)# realiza el reajuste de las dos #ArrayStack#s #front# y
#back#, al llamar el método #balance()#.  La implementación de #balance# se
describe más abajo, pero por ahora es suficiente saber que #balance# asegura
que, a menos que $#size()#<2$, #front.size()# y #back.size()# no difieren en más
que un factor de 3. En particular, $3\cdot#front.size()# \ge #back.size()#$ y
$3\cdot#back.size()# \ge #front.size()#$.

Ahora analizamos el costo de #add(i,x)#, ignorando el costo de las llamadas a
#balance()#. Si $#i#<#front.size()#$, entonces #add(i,x)# es implementado por
la llamada a $#front.add(front.size()-i-1,x)#$.  Dado #front# es una #ArrayStack#,
el coso de esto
\begin{equation}
  O(#front.size()#-(#front.size()#-#i#-1)+1) = O(#i#+1) \enspace .
  \eqlabel{das-front}
\end{equation}
Por el otro lado, si $#i#\ge#front.size()#$, entonces #add(i,x)# es implementado
como $#back.add(i-front.size(),x)#$.  El costo de esto es
\begin{equation}
  O(#back.size()#-(#i#-#front.size()#)+1) = O(#n#-#i#+1) \enspace .
  \eqlabel{das-back}
\end{equation}

Nota que el primer caso \myeqref{das-front} ocurre cuando $#i#<#n#/4$.
El segundo caso \myeqref{das-back} ocurre cuando $#i#\ge 3#n#/4$.  Cuando
$#n#/4\le#i#<3#n#/4$, no podemos estar seguros si la operación afecta a
#front# o a #back#, pero en cualquier caso, la operación toma tiempo
$O(#n#)=O(#i#)=O(#n#-#i#)$, debido a que $#i#\ge #n#/4$ y $#n#-#i#>
#n#/4$.  Resumiendo la situación, tenemos
\[
     \mbox{Tiempo de ejecución de} #add(i,x)# \le 
          \begin{cases}
            O(1+ #i#) & \mbox{si $#i#< #n#/4$} \\
            O(#n#) & \mbox{si $#n#/4 \le #i# < 3#n#/4$} \\
            O(1+#n#-#i#) & \mbox{if $#i# \ge 3#n#/4$}
          \end{cases}
\]
Así que, el tiempo de ejecución #add(i,x)#, si ignoramos el costo de la llamada
a  #balance()#, es $O(1+\min\{#i#, #n#-#i#\})$.

La operación #remove(i)# y su análisis es similar la operación #add(i,x)# y su
análisis.

\codeimport{ods/DualArrayDeque.remove(i)}

\subsection{Reajuste}

Finalmente, tomamos la oportunidad de analizar la operación #balance()# la cual
es usada por #add(i,x)# y #remove(i)#.  Esta operación asegura que ni #front# 
ni #back# se vuelva demasiado grande (o demasiado pequeño). La misma asegura 
que, a menos que hayan menos de dos elementos, ambas #front# y #back# contienen
por lo menos $#n#/4$ elementos. Si este no es el caso, entonces mueve los
elementos entre #front# y #back# para que así contengan exactamente 
$\lfloor#n#/2\rfloor$ elementos y $\lceil#n#/2\rceil$ elementos, respectivamente

\codeimport{ods/DualArrayDeque.balance()}

Aquí hay poco que analizar. Si la operación #balance()# realiza el reajuste,
entonces mueve $O(#n#)$ elementos y esto toma tiempo $O(#n#)$. Esto es pésimo,
dado que #balance()# es llamada con cada invocación a #add(i,x)# y #remove(i)#.
Sin embargo, el lema siguiente demuestra que, en promedio,  #balance()# solo 
invierte un monto constante de tiempo por cada operación.

\begin{lem}\lemlabel{dualarraydeque-amortized}
    Si una #DualArrayDeque# vacía es creada y cualquier secuencia de $m\ge 1$
    llamadas a #add(i,x)# y #remove(i)# es realizada, entonces el tiempo total
    utilizado durante todas las llamadas a #balance# es $O(m)$.
\end{lem}

\begin{proof}
  Demostraremos que, si #balance()# es forzado a mover elementos, entonces
  el número de operaciones #add(i,x)# y #remove(i)# desde la última vez que
  cualquier elemento fue movido por #balance()# es por lo menos $#n#/2-1$.
  Como en la demostración del lema \lemref{arraystack-amortized}, esto es suficiente
  para  demostrar que el tiempo total utilizado por #balance()# es $O(m)$.

  Haremos nuestro análisis usando una técnica conocida como el
  \emph{método potencial}.
  \index{potencial}%
  \index{método!potencial}%
  Define el \emph{potencial}, $\Phi$, de la estructura #DualArrayDeque# como la
    diferencia en tamaño entre #front# y #back#:
  \[  \Phi = |#front.size()# - #back.size()#| \enspace . \]
  Lo interesante sobre este potencial es que una llamada a #add(i,x)# o
  #remove(i)# que no causa ningún reajuste puede incrementar el potencial como
  máximo 1.

  Observa que, inmediatamente después de una llamada a #balance()# que mueve los
  elementos, el potencial, $\Phi_0$, es como máximo 1, dado que
  \[ \Phi_0 = \left|\lfloor#n#/2\rfloor-\lceil#n#/2\rceil\right|\le 1  \enspace .\]

  Considera la situación inmediatamente antes de una llamada a #balance()# que
  mueve los elementos y supón, sin pérdida de generalidad, que #balance()#
  está moviendo elementos porque $3#front.size()# < #back.size()#$.
  Nota que, en este caso,
  \begin{eqnarray*}
   #n# & = & #front.size()#+#back.size()# \\
       & < & #back.size()#/3+#back.size()# \\
       & = & \frac{4}{3}#back.size()#
  \end{eqnarray*}
  Además, el potencial en este momento es 
  \begin{eqnarray*}
  \Phi_1 & = & #back.size()# - #front.size()# \\
      &>& #back.size()# - #back.size()#/3 \\
      &=& \frac{2}{3}#back.size()# \\
      &>& \frac{2}{3}\times\frac{3}{4}#n# \\
      &=& #n#/2
  \end{eqnarray*}
  Por lo tanto, el número de llamadas a #add(i,x)# o a #remove(i)# desde la
  última vez que #balance()# movió los elementos es por lo menos $\Phi_1-\Phi_0
  > #n#/2-1$. Esto completa la demostración.
\end{proof}

\subsection{Resumen}

El teorema siguiente sintetiza las propiedades de una #DualArrayDeque#:

\begin{thm}\thmlabel{dualarraydeque}
  Una #DualArrayDeque# implementa la interfaz #List#.  Ignorando el costo de las
  llamadas a #resize()# y #balance()#, una #DualArrayDeque# soporta las
  operaciones
  \begin{itemize}
    \item #get(i)# y #set(i,x)# en tiempo $O(1)$ por operación; y
    \item #add(i,x)# y #remove(i)# en tiempo $O(1+\min\{#i#,#n#-#i#\})$ por
        operación.
  \end{itemize}
  Además, al comenzar con una #DualArrayDeque# vacía, cualquier secuencia de $m$
  operaciones #add(i,x)# y #remove(i)# resulta en un tiempo total $O(m)$
  utilizado durante todas las llamadas a #resize()# y #balance()#.
\end{thm}


\section{#RootishArrayStack#: Un Array Pila con Eficiencia Espacial}
\seclabel{rootisharraystack}

\index{estructuras de datos!RootishArrayStack@#RootishArrayStack#}%
Una de las desventajas de todas las estructuras datos anteriores en este
capítulo es que, dado almacenan sus datos en un o dos arrays y evitan cambiar el
tamaño de dichos arrays muy a menudo, los arrays no están muy llenos
frecuentemente. Por ejemplo. inmediatamente después de una operación #resize()#
sobre una #ArrayStack#, el array de respaldo #a# está solamente medio lleno. Aún
peor, hay ocasiones en la cuales solamente la tercera parte de #a# contiene
datos.

En esta sección, discutiremos la estructura de datos #RootishArrayStack#, 
la cual soluciona el problema de espacio malgastado. La #RootishArrayStack#
almacena #n# elementos usando $O(\sqrt{#n#})$ arrays.  En esto arrays, como
máximo $O(\sqrt{#n#})$ posiciones en el array no son usadas. Todo las posiciones
restantes del array son utilizadas para almacenar datos. Por lo tanto, estas
estructuras de datos malgastan como máximo $O(\sqrt{#n#})$ espacio cuando
almacenan #n# elementos.

Una #RootishArrayStack# almacena sus elementos en una lista de #r#
arrays llamados \emph{bloques} que están enumerados $0,1,\ldots,#r#-1$.
Ver la \figref{rootisharraystack}.  El bloque $b$ contiene $b+1$ elementos.
Por lo tanto, todos los bloques #r# contienen un total de
\[
  1+ 2+ 3+\cdots +#r# = #r#(#r#+1)/2
\]
elementos.  La fórmula anterior puede obtenerse como se muestra en la \figref{gauss}.

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/rootisharraystack}
  \end{center}
  \caption[Agregando y removiendo de una RootishArrayStack]{Una secuencia de
    operaciones #add(i,x)# y #remove(i)# sobre una #RootishArrayStack#.  Las
    flechas denotan los elementos que están siendo copiados.
    }
  \figlabel{rootisharraystack}
\end{figure}

\codeimport{ods/RootishArrayStack.blocks.n}

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.90909]{figs/gauss}
  \end{center}
  \caption{El número de cuadrados blancos es $1+2+3+\cdots+#r#$. El número de
    cuadrados sombreados es el mismo. Juntos los cuadrados blancos y sombreados
    crean un rectángulo que consiste de $#r#(#r#+1)$ cuadrados.}
  \figlabel{gauss}
\end{figure}

Como esperamos, los elementos de la lista se encuentran ordenados dentro de los
bloques. El elemento de la lista con índice 0 se almacena en el bloque 0,
elementos con índice de lista 1 y 2 son almacenados en el bloque 1, elementos con
índice de lista 3, 4 y 5 son almacenados en el bloque 2, y así sucesivamente. 
El problema principal que tenemos que resolver es la determinación, dado un
índice $#i#$, cuál bloque contiene a #i# y cuál es el índice correspondiente a
#i# dentro de dicho bloque.

Determinar el índice de #i# dentro de su bloque resulta ser fácil. Si el índice
#i# está en el bloque #b#, entonces el número de elementos en los bloques
$0,\ldots,#b#-1$ es $#b#(#b#+1)/2$.  Por lo tanto, #i# está almacenado en la
posición
\[
     #j# = #i# - #b#(#b#+1)/2
\]
dentro del bloque #b#.  Un problema más estimulante es determinar el valor de
#b#. El número de elementos que tienen índices menores que o iguales a #i# es
$#i#+1$.  Por el otro lado, el número de elementos en los bloques 
$0,\ldots,b$ es $(#b#+1)(#b#+2)/2$.  Por lo tanto, #b# es el entero más pequeño
tal que
\[
    (#b#+1)(#b#+2)/2 \ge #i#+1 \enspace .
\]
Podemos escribir nuevamente esta ecuación como
\[
    #b#^2 + 3#b# - 2#i# \ge  0 \enspace .
\]
La ecuación cuadrática correspondiente $#b#^2 + 3#b# - 2#i# =  0$ tiene
dos soluciones: $#b#=(-3 + \sqrt{9+8#i#}) / 2$ y $#b#=(-3 - \sqrt{9+8#i#}) / 2$.
La segunda solución no hace sentido en nuestra aplicación dado que siempre da un
número negativo. Por lo tanto, obtenemos la solución 
$#b# = (-3 + \sqrt{9+8i}) / 2$.  En general, esta solución no es un entero,
pero si retornamos a nuestra desigualdad anterior, queremos el entero $#b#$
más pequeño tal que
$#b# \ge (-3 + \sqrt{9+8i}) / 2$.  Esto es simplemente
\[
   #b# = \left\lceil(-3 + \sqrt{9+8i}) / 2\right\rceil \enspace .
\]

\codeimport{ods/RootishArrayStack.i2b(i)}

Con esto fuera del camino, los métodos #get(i)# y #set(i,x)# son sencillos.
Primero computamos el bloque #b# apropiado y el índice #j# apropiado dentro
del bloque y posteriormente realizamos la operación apropiado:

\codeimport{ods/RootishArrayStack.get(i).set(i,x)}

Si usamos cualquiera de las estructuras de datos en este capítulo para
representar los #bloques# de la lista, entonces 
las operaciones #get(i)# y #set(i,x)# se ejecutarán en tiempo constante.

El método #add(i,x)#, por ahora, lucirá familiar. Verificamos que nuestra
estructura de datos está llena, al chequear si el número de bloques. #r#, es 
tal que $#r#(#r#+1)/2 = #n#$. Si lo es, llamamos a #grow()# para agregar otro
bloque. Con esto hecho, movemos los elementos con índices $#i#,\ldots,#n#-1$
hacia la derecha por una posición para crear espacio para el elemento nuevo con
índice #i#:

\codeimport{ods/RootishArrayStack.add(i,x)}

El método #grow()# hace lo que esperamos. Él mismo agrega un bloque nuevo:

\codeimport{ods/RootishArrayStack.grow()}

Si ignoramos el costo de la operación #grow()#, el costo de una operación
#add(i,x)# es dominado por el costo del movimiento de elementos y es por lo
tanto $O(1+#n#-#i#)$, al igual que una #ArrayStack#.

La operación #remove(i)# es similar a #add(i,x)#.  La misma mueve los elementos
con índices $#i#+1,\ldots,#n#$ hacia la izquierda por una posición y después,
si existe más de un bloque vacío, llama el método #shrink# para removerlos todos
exceptos uno de los bloques que no se ha usado.

\codeimport{ods/RootishArrayStack.remove(i)}
\codeimport{ods/RootishArrayStack.shrink()}

Una vez más, ignorando el costo de la operación #shrink()#, el costo de una
operación #remove()# es dominado por el costo del movimiento de los elementos y
es por lo tanto $O(#n#-#i#)$.

\subsection{Análisis de Crecimiento y Contracción}

El análisis anterior de #add(i,x)# y #remove(i)# no cuenta para el costo de 
#grow()# y #shrink()#.  Nota que, diferente a la operación
#ArrayStack.resize()#, #grow()# y #shrink()# no copia ninguno de los datos.
Solamente asignan o liberan un array de tamaño #r#. En algunos entornos, 
esto toma solamente tiempo constante, mientras que en otros, puede requerir
tiempo proporcional a #r#.

Notamos que, inmediatamente después de una llamada a #grow# o #shrink#, 
la situación está clara. El bloque final está completamente vacío, y todos los
otros bloques están completamente llenos. Otra llamada a #grow()# o #shrink()#
no ocurrirá por lo menos hasta cuando $#r#-1$ elementos hayan sido añadidos o
removidos. Por lo tanto, aún si #grow()# y #shrink()# toman tiempo $O(#r#)$,
este costo puede amortizarse por lo menos con $#r#-1$ operaciones #add(i,x)# o
#remove(i)#, así que el costo amortizado de #grow()# y #shrink()# es
$O(1)$ por operación.

\subsection{Uso del Espacio}
\seclabel{rootishspaceusage}

Ahora, analizamos el monto extra de espacio usado por una #RootishArrayStack#.
En particular, queremos contar cualquier espacio utilizado por una 
#RootishArrayStack# que no es un elemento del array que es actualmente usado para
almacenar un elemento de la lista.  Llamemos tal espacio \emph{espacio
malgastado}.
\index{espacio!malgastado}%

La operación #remove(i)# asegura que una #RootishArrayStack# nunca tenga más de 
dos bloques que no están completamente llenos. El número de bloques, 
#r#, usado por una #RootishArrayStack# que almacena #n# elementos satisfice por
lo tanto 
\[
    (#r#-2)(#r#-1)/2 \le #n# \enspace .
\]
Nuevamente, al usar la ecuación cuadrática sobre esto nos resulta en
\[
   #r# \le \frac{1}{2}\left(3+\sqrt{8#n#+1}\right) = O(\sqrt{#n#}) \enspace .
\]
Los últimos dos bloques tienen tamaños #r# y #r-1#, así que el espacio
malgastado por estos dos bloques es como máximo $2#r#-1 = O(\sqrt{#n#})$. 
Si almacenamos los bloques en (por ejemplo) una estructura de datos #ArrayStack#,
entonces el monto de espacio malgastado por la #List# que almacena estos #r#
bloques es también $O(#r#)=O(\sqrt{#n#})$. El otro espacio necesario para
almacenar #n# y otra información pertinente es $O(1)$. Por lo tanto, el monto
total de espacio malgastado en una #RootishArrayStack# es $O(\sqrt{#n#})$.

Siguiente, argumentamos que este espacio es óptimo para cualquier estructura de
datos que comienza vacía y puede soportar la adición de un artículo a la vez.
Más precisamente, demostraremos que, a algún punto durante la adición de #n#
artículos, la estructura de datos está malgastando por lo menos $\sqrt{#n#}$ en
espacio (aunque podría ser malgastado solo por un instante).

Supón que iniciamos con una estructura de datos vacía y agregamos #n# artículos
uno a la vez. Al final del proceso, todos los #n# artículos están almacenados en
la estructura y distribuidos entre una colección de #r# bloques de memoria.
Si $#r#\ge \sqrt{#n#}$, entonces la estructura de datos debe estar usando #r#
punteros (o referencias) para mantener un récord de estos #r# bloques, 
y estos punteros son espacio malgastado. Por el otro, si $#r# < \sqrt{#n#}$,
entonces, por el principio del palomar, algunos bloques tienen tamaño por lo
menos $#n#/#r# > \sqrt{#n#}$.  Considera el elemento al cual este bloque fue
primero asignado. Inmediatamente después que fue asignado, este bloque 
está vacío, y por lo tanto malgastando $\sqrt{#n#}$ espacio.  Por lo tanto,
a algún momento durante la inserción de #n# elementos, la estructura de datos
estaba malgastando $\sqrt{#n#}$ espacio.

\subsection{Resumen}

El teorema siguiente sintetiza nuestra discusión de la estructura de datos 
#RootishArrayStack#:

\begin{thm}\thmlabel{rootisharraystack}
  Una #RootishArrayStack# implementa la interfaz #List#.  Si ignoramos el costo
    de las llamadas a #grow()# y #shrink()#, una #RootishArrayStack# soporta las
    operacioes
  \begin{itemize}
    \item #get(i)# y #set(i,x)# en tiempo $O(1)$ por operación; y
    \item #add(i,x)# y #remove(i)# en $O(1+#n#-#i#)$ por operación.
  \end{itemize}
  Además, al comenzar con una #RootishArrayStack# vacía, cualquier secuencia de 
  $m$ operaciones #add(i,x)# y #remove(i)# resulta en un total de tiempo $O(m)$
  todas las llamadas #grow()# y #shrink()#.

  El espacio (medido en palabras)\footnote{Chequea la \secref{model} para una
  discusión sobre cómo la memoria se mide.} usado por una #RootishArrayStack#
  que almacena #n# elementos es $#n# +O(\sqrt{#n#})$.
\end{thm}

\notpcode{

\subsection{Computing Square Roots}

\index{raíces!cuadradas}%
A reader who has had some exposure to models of computation may notice
that the #RootishArrayStack#, as described above, does not fit into
the usual word-RAM model of computation (\secref{model}) because it
requires taking square roots.  The square root operation is generally
not considered a basic operation and is therefore not usually part of
the word-RAM model.

In this section, we show that the square root operation can be
implemented efficiently.  In particular, we show that for any integer
$#x#\in\{0,\ldots,#n#\}$,  $\lfloor\sqrt{#x#}\rfloor$ can be computed
in constant-time, after $O(\sqrt{#n#})$ preprocessing that creates two
arrays of length $O(\sqrt{#n#})$.  The following lemma shows that we
can reduce the problem of computing the square root of #x# to the square
root of a related value #x'#.

\begin{lem}\lemlabel{root}
Let $#x#\ge 1$ and let $#x'#=#x#-a$, where $0\le a\le\sqrt{#x#}$.  Then
   $\sqrt{x'} \ge \sqrt{#x#}-1$.
\end{lem}

\begin{proof}
It suffices to show that
\[
\sqrt{#x#-\sqrt{#x#}} \ge \sqrt{#x#}-1 \enspace .
\]
Square both sides of this inequality to get
\[
 #x#-\sqrt{#x#} \ge #x#-2\sqrt{#x#}+1
\]
and gather terms to get 
\[
 \sqrt{#x#} \ge 1
\]
which is clearly true for any $#x#\ge 1$.
\end{proof}

Start by restricting the problem a little, and assume that $2^{#r#} \le
#x# < 2^{#r#+1}$, so that $\lfloor\log #x#\rfloor=#r#$, i.e., #x# is an
integer having $#r#+1$ bits in its binary representation.  We can take
$#x'#=#x# - (#x#\bmod 2^{\lfloor r/2\rfloor})$.  Now, #x'# satisfies
the conditions of \lemref{root}, so $\sqrt{#x#}-\sqrt{#x'#} \le 1$.
Furthermore, #x'# has all of its lower-order $\lfloor #r#/2\rfloor$ bits
equal to 0, so there are only
\[
  2^{#r#+1-\lfloor #r#/2\rfloor} \le 4\cdot2^{#r#/2} \le 4\sqrt{#x#}
\]
possible values of #x'#.  This means that we can use an array, #sqrttab#,
that stores the value of $\lfloor\sqrt{#x'#}\rfloor$ for each possible
value of #x'#.  A little more precisely, we have
\[
   #sqrttab#[i] 
    = \left\lfloor
       \sqrt{i 2^{\lfloor #r#/2\rfloor}}
      \right\rfloor \enspace .
\]
In this way, $#sqrttab#[i]$ is within 2 of $\sqrt{#x#}$ for all
$#x#\in\{i2^{\lfloor #r#/2\rfloor},\ldots,(i+1)2^{\lfloor #r#/2\rfloor}-1\}$.
Stated another way, the array entry 
$#s#=#sqrttab#[#x##>>#\lfloor #r#/2\rfloor]$ is either equal to
$\lfloor\sqrt{#x#}\rfloor$,
$\lfloor\sqrt{#x#}\rfloor-1$, or
$\lfloor\sqrt{#x#}\rfloor-2$.  From #s# we can determine the value
of $\lfloor\sqrt{#x#}\rfloor$ by
incrementing #s# until 
$(#s#+1)^2 > #x#$.
} % notpcode
\javaimport{ods/FastSqrt.sqrt(x,r)}
\cppimport{ods/FastSqrt.sqrt(x,r)}
\notpcode{
Now, this only works for $#x#\in\{2^{#r#},\ldots,2^{#r#+1}-1\}$ and
#sqrttab# is a special table that only works for a particular value
of $#r#=\lfloor\log #x#\rfloor$.  To overcome this, we could compute
$\lfloor\log #n#\rfloor$ different #sqrttab# arrays, one for each possible
value of $\lfloor\log #x#\rfloor$. The sizes of these tables form an exponential sequence whose largest value is at most $4\sqrt{#n#}$, so the total size of all tables is $O(\sqrt{#n#})$.

However, it turns out that more than one #sqrttab# array is unnecessary;
we only need one #sqrttab# array for the value $#r#=\lfloor\log
#n#\rfloor$.  Any value #x# with $\log#x#=#r'#<#r#$ can be \emph{upgraded}
by multiplying #x# by $2^{#r#-#r'#}$ and using the equation
\[
    \sqrt{2^{#r#-#r'#}x} = 2^{(#r#-#r#')/2}\sqrt{#x#} \enspace .
\]
The quantity $2^{#r#-#r#'}x$ is in the range
$\{2^{#r#},\ldots,2^{#r#+1}-1\}$ so we can look up its square root
in #sqrttab#.  The following code implements this idea to compute
$\lfloor\sqrt{#x#}\rfloor$ for all non-negative integers #x# in the
range $\{0,\ldots,2^{30}-1\}$ using an array, #sqrttab#, of size $2^{16}$.
} % notpcode
\javaimport{ods/FastSqrt.sqrt(x)}
\cppimport{ods/FastSqrt.sqrt(x)}
\notpcode{
Something we have taken for granted thus far is the question of how
to compute
$#r#'=\lfloor\log#x#\rfloor$.  Again, this is a problem that can be solved
with an array, #logtab#, of size $2^{#r#/2}$.  In this case, the
code is particularly simple, since $\lfloor\log #x#\rfloor$ is just the
index of the most significant 1 bit in the binary representation of #x#.
This means that, for $#x#>2^{#r#/2}$, we can right-shift the bits of
#x# by $#r#/2$ positions before using it as an index into #logtab#.
The following code does this using an array #logtab# of size $2^{16}$ to compute
$\lfloor\log #x#\rfloor$ for all #x# in the range $\{1,\ldots,2^{32}-1\}$.
} % notpcode
\javaimport{ods/FastSqrt.log(x)}
\cppimport{ods/FastSqrt.log(x)}
\notpcode{
Finally, for completeness, we include the following code that initializes #logtab# and #sqrttab#:
} % notpcode
\javaimport{ods/FastSqrt.inittabs()}
\cppimport{ods/FastSqrt.inittabs()}
\notpcode{
To summarize, the computations done by the #i2b(i)# method can be
implemented in constant time on the word-RAM using $O(\sqrt{n})$ extra
memory to store the #sqrttab# and #logtab# arrays.  These arrays can be
rebuilt when #n# increases or decreases by a factor of two, and the cost
of this rebuilding can be amortized over the number of #add(i,x)# and
#remove(i)# operations that caused the change in #n# in the same way that
the cost of #resize()# is analyzed in the #ArrayStack# implementation.
} % notpcode

\section{Discusión y Ejercicios}

Muchas de las estructuras de datos descritas en este capítulo son folclore.
Las mismas pueden encontrarse en implementaciones que se remontan a 30 años en
el pasado. Por ejemplo, las implementaciones de pilas, colas y colas con doble
terminación (\emph{deques}), las cuales generalizan fácilmente a las estructuras
#ArrayStack#, #ArrayQueue# y #ArrayDeque# descritas aquí, son discutidas por Knuth \cite[Section~2.2.2]{k97v1}.

Brodnik \etal\ \cite{bcdms99} parece haber sido el primero en describir la
#RootishArrayStack# y demostrar un límite inferior $\sqrt{n}$ como en la
in \secref{rootishspaceusage}. Ellos también presentan una estructura de datos
diferente que usa una elección del tamaño de los bloques más sofisticada para 
evitar la calculación de las raíces cuadradas en el método #i2b(i)#. Dentro de
su esquema, el bloque que contiene a #i# es el bloque $\lfloor\log
(#i#+1)\rfloor$, el cual es simplemente el índice del bit 1 principal en la
representación binaria de $#i#+1$.  Algunas arquitecturas de computadoras 
proveen una instrucción para calcular el índice del bit-1 principal de un
entero. 

\javaonly{In Java, the #Integer# class provides a method #numberOfLeadingZeros(i)#
from which one can easily compute $\lfloor\log (#i#+1)\rfloor$.
}

Una estructura relacionada a la estructura 
#RootishArrayStack# es el \emph{tiered-vector} 
de dos niveles de Goodrich y Kloss \cite{gk99}.
\index{tiered-vector}%
Esta estructura soporta las operaciones #get(i,x)# y #set(i,x)# en tiempo
constante y #add(i,x)# y #remove(i)# tiempo $O(\sqrt{#n#})$.  Estos tiempos de
ejecución son similares a lo que puede lograrse con la implementación más
cuidasa de una #RootishArrayStack# discutida en \excref{rootisharraystack-fast}.

\javaonly{
\begin{exc}
  In the #ArrayStack# implementation, after the first call to #remove(i)#,
  the backing array, #a#, contains $#n#+1$ non-#null# values despite
  the fact that the #ArrayStack# only contains #n# elements.  Where is
  the extra non-#null# value?  Discuss any consequences this non-#null#
  value might have on the Java Runtime Environment's memory manager.
  \index{Java Runtime Environment}%
  \index{memory manager}%
\end{exc}
}

\begin{exc}
  El método #addAll(i,c)# de la interfaz #List# inserta todo los elementos de la
  de la #Collection#  #c# en la lista en la posición #i#.  (El método #add(i,x)#
  es un caso especial donde $#c#=\{#x#\}$.)  Explica por qué, en las estructuras
  de datos en este capítulo, no es suficient implementar a #addAll(i,c) con
  llamadas repetidas a #add(i,x)#. Diseña e implementa una implementación más
  eficiente.
\end{exc}

\begin{exc}
  Diseña e implementa una \emph{#RandomQueue#}.
  \index{estructuras de datos!RandomQueue@#RandomQueue#}%
  Esta es una implementación de la interfaz #Queue# en la cual la operación
  #remove()# remueve un elemento que es elegido uniformemente de manera
  aleatoria entre todos los elementos presentes en la cola.
  (Imagínate una #RandomQueue# como una bolsa en la cual podemos añadir
  elementos o introducir la mano y ciegamente retirar un elemento
  aleatoriamente.) Las operaciones #add(x)# y #remove()# en una #RandomQueue# 
  deberían ejecutarse en tiempo amortizado constante por operación.
\end{exc}

\begin{exc}
  Diseña e implementa una estructura #Treque# (cola con triple terminación). 
  \index{estructuras de datos!Treque@#Treque#}%
  Esta es una implementación de la interfaz #List# en la cual las operaciones 
  #get(i)# y #set(i,x)# se ejecutan en tiempo constante
  y #add(i,x)# y #remove(i)# se ejecutan en
  \[
     O(1+\min\{#i#, #n#-#i#, |#n#/2-#i#|\}) \enspace .
  \]
  En otras palabras, las modificaciones son rápidas si se encuentran en
  cualquier extremo o cerca del medio de la lista.
\end{exc}

\begin{exc}
    Implementa un método #rotate(a,r)# que ``rota'' el array #a#
    de tal manera que #a[i]# se mueva a $#a#[(#i#+#r#)\bmod #a.length#]$, para
    todos los $#i#\in\{0,\ldots,#a.length#\}$.
\end{exc}

\begin{exc}
  Implementa un método #rotate(r)# que ``rota'' una #List# de tal manera que la
  el artículo #i# de la lista se convierta en el artículo $(#i#+#r#)\bmod #n#$.
  Cuando se ejecuta en una #ArrayDeque#, o una #DualArrayDeque#, #rotate(r)# 
  debería ejecutarse en tiempo $O(1+\min\{#r#,#n#-#r#\})$.
\end{exc}

\begin{exc}
  \pcodeonly{Este ejercicio queda excluido de la edición \lang\ .}
  \notpcode{
    Modifica la implementación #ArrayDeque# para que el movimiento hecho por
    #add(i,x)#, #remove(i)#, y #resize()# se hagas usando el método \\
    #System.arraycopy(s,i,d,j,n)# mucho más rápido.
    }
\end{exc}

\begin{exc}
    Modifica la implementación #ArrayDeque# para que no use el operador
    #%#  (el cual es muy costoso en algunos sistemas).  En cambio, debería
    utilizar el hecho de que, si #a.length# es una potencia de 2,
    entonces
  \[  #k%a.length#=#k&(a.length-1)# \enspace .
  \]
  (Aquí, #&# es el operador bitwise-and.)
\end{exc}

\begin{exc}
    Diseña e implementa una variante de #ArrayDeque# que no realice ninguna
    aritmética modular. En lugar de eso, todos los datos son colocados en
    bloques consecutivos, en orden, dentro de un array. Cuando los datos
    sobrepasan el inicio o el final de este array, una operación #rebuild()#
    modificada se realiza. El costo amortizado de todas las operaciones debería
    ser el mismo como en una #ArrayDeque#.

  \noindent Prueba: El funcionamiento de esto depende en la manera en la cual
    implementes la operación #rebuild()#. Debes implementar #rebuild()# de tal
    manera que ponga la estructura de datos en un estado donde los datos no
    puedan sobrepasarse por cualquier extremos hasta que por lo menos
    $#n#/2$ operaciones se hayan realizados.

    Prueba el rendimiento de tu implementación contra la #ArrayDeque#. Optimiza
    tu implementación (al usar #System.arraycopy(a,i,b,i,n)#) y chequea si
    puedes exceder el rendimiento de la implementación #ArrayDeque#.
\end{exc}

\begin{exc}
  Diseña e implementa una versión de una #RootishArrayStack# que solamente tiene
  solamente espacio malgastad $O(\sqrt{#n#})$, pero que puede realizar las
  operaciones #add(i,x)# y #remove(i,x)# en tiempo $O(1+\min\{#i#,#n#-#i#\})$.
\end{exc}

\begin{exc}\exclabel{rootisharraystack-fast}
  Diseña e implementa una versión de una #RootishArrayStack# que solamente tiene
  espacio malgastado $O(\sqrt{#n#})$, pero que puede realizar las operaciones
  #add(i,x)# y #remove(i,x)# en tiempo $O(1+\min\{\sqrt{#n#},#n#-#i#\})$.
  (Para ideas de cómo hacer esto, ver la \secref{selist}.)
\end{exc}

\begin{exc}
  Diseña e implementa una versión de una #RootishArrayStack# que solamente tiene
  un espacio malgastado $O(\sqrt{#n#})$, pero que puede realizar las operaciones 
  #add(i,x)# y #remove(i,x)# en tiempo $O(1+\min\{#i#,\sqrt {#n#},#n#-#i#\})$.
  (Ver la \secref{selist} para ideas sobre cómo lograr esto.)
\end{exc}

\begin{exc}
  Diseña e implementa una #CubishArrayStack#.
  \index{estructuras de datos!CubishArrayStack@#CubishArrayStack#}%
  Esta estructura de tres niveles implementa la interfaz #List# usando un
  espacio malgastado $O(#n#^{2/3})$. En esta estructura, #get(i)# y #set(i,x)#
  toma tiempo constante; mientras que #add(i,x)# y #remove(i)# toma tiempo
  amortizado $O(#n#^{1/3})$.
\end{exc}


